\chapter*{Leçon 243: Convergence des séries entières, propriétés de la somme. Exemples et applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 243: Convergence des séries entières, propriétés de la somme. Exemples et applications.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
	\textblue{\cite{Appel}} Appel, \emph{Probabilités pour les non-probabilistes.}
	
	\textblue{\cite{ArnaudiesFraysse-3}} Arnaudies et Fraysse, \emph{Compléments d'analyse.}
	
	\textblue{\cite{ArnaudiesFraysse-3-exresolu}} Arnaudies et Fraysse, \emph{Exercices résolus du compléments d'analyse}
	
	\textblue{\cite{FrancinouGianellaNicolas-an4}} Francinou, Gianella et Nicolas, \emph{Oraux X-ENS, analyse 4.}
	
	\textblue{\cite{Gourdon-analyse}} Gourdon, \emph{Analyse.}
	
	\textblue{\cite{Hauchecorne}} Hauchecorne, \emph{Les contres-exemples en mathématiques.}
	
	\textblue{\cite{Marco-Thieullen-Weil}} Marco, Thieullen et Weil, \emph{Mathématiques pour la L2.}
	
	\textblue{\cite{ZuilyQueffelec2}} Queffelec et Zuily, \emph{Éléments d'analyse pour l'agrégation.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Nombre de Bell
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Méthode de Bernoulli
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

\emph{Application}: Définir de nouvelles fonctions.

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Les candidats évoquent souvent des critères (Cauchy, D’Alembert) permettant d’estimer le rayon de convergence mais oublient souvent la formule de Cauchy-Hadamard ou toute technique utilisant une majoration ou un équivalent. Le jury attend bien sûr que le candidat puisse donner des arguments justifiant qu’une série entière en $0$ dont le rayon de convergence est $R$ est développable en série entière en un point $z_0$ intérieur au disque de convergence et de minorer le rayon de convergence de cette série.

Sans tomber dans un catalogue excessif, on peut indiquer les formules de développement de fonctions usuelles importantes ($\exp$, $\log$, $\frac{1}{(1 - z)}$, $\sin$,...). S’agissant d’exemples fondamentaux et classiques, le 	jury attend que le candidat puisse les donner sans consulter ses notes. En ce qui concerne la fonction exponentielle, le candidat doit avoir réfléchi au point de vue adopté sur sa définition et donc sur l’articulation entre l’obtention du développement en série entière et les propriétés de la fonction. À ce propos, les résultats sur l’existence du développement en série entière pour les fonctions dont on contrôle toutes les dérivées successives sur un voisinage de 0 sont souvent méconnus. Le comportement de la série entière dans le disque de convergence vis à vis des différents modes de convergence (convergence absolue, convergence uniforme, convergence normale) doit être maîtrisé.
	
Le théorème d’Abel (radial ou sectoriel) trouve toute sa place mais doit être agrémenté d’exercices pertinents. Réciproquement, les théorèmes taubériens offrent aussi de jolis développements. On pourra aller plus loin en abordant quelques propriétés importantes liées à l’analyticité de la somme d’une série entière ou encore la résolution de certaines équations différentielles ordinaires par la méthode du développement en série entière.

\section*{Métaplan}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Convergence et rayons: étude de la série}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \definiton~\cite[p.19]{ArnaudiesFraysse-3}: Série entière 
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Rappel}: Convergence des séries de fonctions
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Rayon de convergence \cite{ArnaudiesFraysse-3}}
		\begin{small}
			\textblue{Quels sont les points de convergence de la série?}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \lem: Abel
					\item \exemple
					\item \definiton: Cercle d'incertitude
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \definiton: Rayon de convergence
					\item \proposition: Caractérisation du rayon de convergence
					\item \exemple~\cite{Hauchecorne}: Convergence sur le cercle
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Opérations sur les séries entières \cite[p.479]{Marco-Thieullen-Weil}}
		\begin{small}
			\textblue{Comment calculer un tel rayon de convergence lorsqu'on a une série entière?}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Addition de rayons
					\item \proposition: Produit de rayons
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple: Rayons de convergence égaux
					\item \exemple: Égalité est stricte
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Calcul d'un rayon de convergence \cite{ArnaudiesFraysse-3}}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \exemple: Via la définition
						\item \exemple~\cite[p.476]{Marco-Thieullen-Weil}: Règle de Cauchy
						\item \remarque~\cite{Gourdon-analyse}: Alembert $\Rightarrow$ Cauchy
						\item \exemple
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.45\textwidth}
						\item \proposition~\cite[p.475]{Marco-Thieullen-Weil}: Règle de d'Alembert
						\item \exemple - \cexemple
						\item \proposition~\cite[p.477]{Marco-Thieullen-Weil}: Règle de Cauchy--Hadamard
						\item \proposition~\cite[p.24]{ArnaudiesFraysse-3}: Opérations séries entières
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\item[II.] \textbf{Régularité, analycité et holomorphie: étude de la fonction}
	\begin{small}
			\textblue{Quelles sont les propriétés de la somme sur le disque de convergence de la série?}
		\end{small}
	\begin{description}
			\item[A.] \emph{La fonction série entière \cite[p.29]{ArnaudiesFraysse-3}}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \exemple: Fonction exponentielle
						\item \proposition : Propriétés de la fonctions
						\item \exemple: Fonction exponentielle
						\item \application: Unicité des coefficients
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.45\textwidth}
						\item \application : Calcul d'une série numérique 
						\item \proposition : Continuité 
						\item \application~\cite[p.23]{Gourdon-analyse}: Principe des zéros isolés 
						\item \definiton + \proposition~\cite[p.38]{ArnaudiesFraysse-3}: Dérivabilité dans $\C$
					\end{minipage} 
					\item \application : Équation fonctionnelle de l'exponentielle
					
					\begin{minipage}{.52\textwidth}
						\item \proposition~\cite[p.239]{Gourdon-analyse}: Intégration des séries entières
						\item \thm: Inégalité de Parseval
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \thm : Formule de Cauchy 
						\item \application : Théorème de Liouville
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Résolution d'une équation différentielle}
			\begin{small}
				\textblue{La notion de fonction est importante : elle permet de définir proprement des fonctions comme la fonction exponentielle et permet d'évaluer la somme d'une série numérique en évaluant une fonction en un point.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\item \methode~\cite[p.57]{ArnaudiesFraysse-3}: Résolution d'EDO avec les séries entières
					\item \proposition~\cite[p.409]{ZuilyQueffelec2}: Critère d'application de cette méthode 
					
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \exemple~\cite[p.46]{ArnaudiesFraysse-3-exresolu}
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application~\cite[p101]{FrancinouGianellaNicolas-an4}: Équation de Bessel
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Développement en série entière \cite[p.49]{ArnaudiesFraysse-3}}
			\begin{small}
				\textblue{Permet de justifier la nécessité de savoir développer en série entière des fonctions et vise-versa}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton : Formule de Taylor--Mac Laurin 
						\item \exemple : Exponentielle
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton : Développable en série entière 
						\item \cexemple
					\end{minipage} 
					\item \proposition~\cite[p.240]{Gourdon-analyse}: Caractérisations avec les formules de Taylor 
					\item \proposition~\cite[p.57]{ArnaudiesFraysse-3}: Taylor contrôlé
					\item \methode~\cite[p.493]{Marco-Thieullen-Weil}: Calcul d'un développement en série entière
					\item \proposition : Opération sur les développement en séries entières
					
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \exemple: Fonctions usuelles 
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \exemple: Illustration des deux méthodes
					\end{minipage} 
					\item \definiton~\cite[p.72]{ArnaudiesFraysse-3}: fonctions analytiques
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\item[III.] \textbf{Les séries génératrices \cite[p.159]{Appel}}
	\begin{description}
			\item[A.] \emph{Dénombrement}
			\begin{small}
				\textblue{Il peut être pratique de représenter les objets que l'on souhaite compté avec une série entière.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \textred{\application~\cite{FrancinouGianellaNicolas-al1}: Nombre de Bell}
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \textred{\application~\cite{FrancinouGianellaNicolas-an2}: Nombre de Bernoulli}
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Probabilités}
			\begin{small}
				\textblue{On peut également parler de la convergence en loi}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton : Fonctions génératrices
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.5\textwidth}
						\item \proposition : Propriétés de la fonction génératrice
					\end{minipage}  
					\begin{minipage}{.52\textwidth}
						\item \application : Fonction caractéristiques des lois usuelles
						\item \application : Problème du collectionneur
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition : Récupération des moments
						\item \application : Processus de Galton--Watson
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}							
		\end{description}
\end{description}

